\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{fullpage} % Package to use full page
\usepackage{parskip} % Package to tweak paragraph skipping
\usepackage{tikz} % Package for drawing
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage{bm}
\usepackage{placeins}

\title{Dokumentace k šachovému programu Sherlock}
\author{David Jiříček}
\date{15. 04. 2020}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Úvod}

Program vznikl jako zápočtový program pro předmět NPRG041 - Programování v C++ na MFF UK.

Sherlock je šachový engine pro Linux (64bit), konzolový program, komunikující se svým okolím pomocí standardního vstupu a výstupu. Dodržuje protokol UCI (Universal Chess Interface)
\footnote{Definice tohoto protokolu byla vytvořena v roce 2000 dvojicí Rudolf Huber and Stefan Meyer-Kahlen. Lze ji nalézt na stránkách \textit{https://www.shredderchess.com/chess-info/features/uci-universal-chess-interface.html}. Je také přibalena v repozitáři, v souboru \textit{UCI\_protokol.txt}.}
, prostřednicvím kterého může kooperovat s GUI.

GUI je v tomto případě jiný program (např. \textit{Arena})
\footnote{Šachové GUI Arena je volně ke stažení na stránkách \textit{http://www.playwitharena.de/}}
, který vytváří grafické rozhraní pro uživatele. Díky tomu může uživatel pohodlně pracovat v grafickém prostředí, zatímco GUI se stará o textovou komunikaci s enginem skrz standardní vstup a výstup, přes protokol UCI. Tato konfigurace umožňuje snadno měnit jak GUI, tak enginy a zkoušet různé jejich kombinace. Zároveň umožňuje programátorům vyvíjet pouze "jádro" samotné hry a nemuset se zabývat uživatelským rozhraním.

UCI protokol je tvořen instrukcemi (příkazy). Instrukce je řádek textu, ukončený symbolem pro nový řádek. První slovo je identifikátor instrukce, zbytek jsou parametry. 

\section{Postup instalace pro Linux}

Sherlock v současnosti podporuje pouze 64bitovou verzi Linuxu.

Ačkoli můžeme Sherlock spustit samostatně a lze s ním komunikovat pomocí terminálu, je pohodlnější používat ho v tandemu s šachovým GUI. Využijeme volně dostupné šachové GUI \textit{Arena}, které je přiložené ve složce Arena. Následující návod popisuje instalaci a spuštění jak samotného programu Sherlock, tak GUI Arena.

Ve složce bin, obsahující soubor Makefile, spustíme příkaz make. Ten vytvoří spustitelný program Sherlock.

Ve složce Arena se nachází soubor \textit{Arena\_x86\_64\_linux}, který spustíme.

V záložce \textit{Engines} zvolíme možnost \textit{Install New Engine...} a najdeme program Sherlock. V dialogovém okně máme možnost ho rovnou spustit. 

Ve stejné záložce najdeme i volbu \textit{Manage}, \textit{Load Engine} a \textit{Engine 1 - Start}. \textit{Manage} zkontroluje, že se Sherlock přidalo do seznamu dostupných enginů, \textit{Load Engine} ho zvolí jako aktivní engine (Engine 1). Pomocí \textit{Engine 1 - Start} ho spustíme.

Komunikaci mezi Sherlock a Arenou můžeme sledovat v logu. Ten zapneme opět v záložce \textit{Engines}, možnost \textit{Log - Window}.

Po startu Sherlock by měl log obsahovat podobné řádky, jaké jsou uvedené v následujím příkladu.
\begin{verbatim}
2020-04-15 10:04:59,789<--1:-- starting engine[slotnr].EngineProcess --
2020-04-15 10:04:59,789<--1:-- engine[slotnr].EngineProcess.Running --
2020-04-15 10:04:59,798-->1:uci
2020-04-15 10:04:59,889<--1:id name Sherlock
2020-04-15 10:04:59,890<--1:id author David Jiricek
2020-04-15 10:04:59,892<--1:uciok
2020-04-15 10:04:59,906-->1:isready
2020-04-15 10:05:00,007<--1:readyok
\end{verbatim}
Symbol \verb|<--1| označuje standardní výstup enginu (zprávy, které engine posílá GUI). Symbol  \verb|-->1| označuje standardní vstup enginu (zprávy, které GUI posílá enginu). Poslední řádek logu by měl obsahovat 

\begin{verbatim}
<--1:readyok
\end{verbatim}

Engine potvrzuje, že je připraven přijímat další instrukce. Instalace proběhla úspěšně.

\section{Používání programu}

Při používání GUI uživatel obvykle nekomunikuje s enginem přímo. Je proto nutné nastudovat si manuál pro konkrétní GUI.

V případě GUI \textit{Arena} máme k dispozici mnoho různých příkazů a nastavení, několik základních je uvedeno v následujícím seznamu

\begin{itemize}
  \item \textit{Engines/Engine 1 - Start} ... nastartuje, případně restartuje engine
  \item \textit{Position/Set up a position} ... umožní nastavit libovolnou pozici a následně ji pošle do enginu
  \item \textit{Game/Move now!} ... pošle enginu příkaz zanalyzovat pozici a poslat nejlepší možný tah
\end{itemize}

Arena umožňuje posílat instrukce i přímo. V okně logu (které se dá otevřít v \textit{Engines/Log - Window} je záložka Commands, pomocí které se dají posílat příkazy standardním vstupem.

Sherlock podporuje všechny příkazy dle UCI protokolu (viz \textit{UCI\_protokol.txt}), vyjma omezení doby kalkulace. Engine vždy dokončí současnou kalkulaci, ta však zpravidla trvá pouze několik sekund. Dva nejdůležitější příkazy, které lze enginu poslat jsou
\begin{itemize}
  \item \textit{position} ... nastaví kořenovou pozici, tato pozice se nezmění, dokud nedostane engine tento příkaz znovu. Program přijímá informace ve formátu \textit{FEN}\footnote{FEN je zkratka pro Forsyth-Edwards notation a její definici lze najít na https://en.wikipedia.org/wiki/Forsyth-Edwards\_Notation}. FEN je standardizovaný textový řetězec, obsahující veškeré informace o dané pozici. Používá se v šachových databázích i v protokolu UCI.
  \item \textit{go} ... zahájí prohledávání herního stromu z dané kořenové pozice
\end{itemize}

Po skončení kalkulace posílá engine informace o tomto výpočtu do GUI. Posílá se nejlepší nalezený tah, \textit{principal variation} = sekvenci nejlepších tahů z pohledu obou stran, počet prohledaných pozic atd.

Kromě komunikace přes UCI umí engine i příkaz \textit{perft}. Tento příkaz má syntax
\begin{verbatim}
perft <x>,  type(x) = int, 1 < x < 255
\end{verbatim}

Perft vypočítá počet pozic v hloubce $x$ pro danou pozici (daný kořen herního stromu). Tato pozice se nastavuje pomocí \textit{position}. Perft také ukáže dobu výpočtu.

Například \textit{perft 1} pro zahajovací pozici je 20, \textit{perft 2} je 400. Perft se dá používat pro měření rychlosti generátoru herního stromu, doba výpočtu pro danou hloubku se totiž dá porovnat s jinými enginy. Další využití je pro debugging generátoru tahů. Pokud se výsledky liší od ostatních enginů, je někde v generátoru chyba.

Perft pro různé pozice umí generovat např. engine Stockfish, případně jsou pro několik ukázkových pozic k nalezení na stránce \textit{https://www.chessprogramming.org/Perft\_Results}.

Engine lze používat i přímo z terminálu. Stačí používat syntax UCI protokolu.

\section{Struktura programu}

Program je rozdělen na tři části. První z nich je soustředěna kolem třídy \textit{Communicator} a stará se komunikaci s GUI.

Druhá část je soustředěna kolem třídy \textit{Kernel} a jejím úkolem je analýza dané pozice.

Třetí je externí knihovna \textit{spdlog}
\footnote{Knihovna \textit{spdlog} je volně dostupná na https://github.com/gabime/spdlog pod MIT licensí.}
, sloužící pro zapisování logu programu.

\subsection{Sekce Communicator}

Třída \textit{Communicator} je spuštěna ihned po startu a řídí celý program.

Instrukce (ve formě textu) ze standardního vstupu čte v nekonečné smyčce třída \textit{Reciever}, fungující ve vlastním odděleném vlákně. Toto vlákno je vytvořeno během konstrukce třídy Communicator. Reciever ukládá jednotlivé instrukce (řádky textu) do RecBuffer, ze kterého následně čte Communicator. Jde o vzor producer-consumer, RecBuffer je sdílená pamět.

Po tom, co Communicator přečte instrukci, vytvoří objekt \textit{UCIcmd\_x}, kde \textit{x} je konkrétní identifikátor daného příkazu. Objekt \textit{UCIcmd\_x} následně přečte zbytek parametrů a vykoná odpovídající akci. Všechny třídy UCIcmd\_x mají společného předka \textit{UCIcmd} a jsou vytvářeny společnou funkcí builtCmd, podle návrhového vzoru \textit{factory}.

\subsection{Sekce Kernel}

Třída \textit{Kernel} vykonává přijaté instrukce. Její činnost lze rozdělit na několik částí - vytváření interní reprezentace šachové pozice z přijatých dat, generování tahů z dané pozice, její evaluace a prohledávání herního stromu.

Výsledky předává Communicatoru ve formě objektu třídy \textit{SearchResults}.

\subsubsection{Šachová pozice}

V programu Sherlock pozici reprezentujeme pomocí 2 různých tříd. Obě mají stejného předka, třídu \textit{AbstractPosition}, která obsahuje základní údaje - stranu, která je právě na tahu, počet tahů od začátku partie, právo udělat rošádu atd. Liší se však způsobem, jakým znázorňují samotnou šachovnici a figury na ní.

První z nich je \textit{PositionWith8x8}. Zde je šachová pozice reprezentovaná pomocí pole s 64 elementy, kde index pole označuje dané políčko na šachovnici a hodnota odpovídá  příslušné figuře (či prázdnému místu), která zde stojí. Tento způsob je jednodušší na abstrakci a implementaci, avšak při generování tahů a evaluaci pozice není dostatečně rychlý. Proto je v programu využíván pouze pro input a output z/do Kernelu. 

Druhá možnost je využití tzv. \textit{bitboardů}. Bitboard (dále BB) je nezáporné 64bitové číslo. Jelikož takové číslo obsahuje stejně bitů, jako je polí šachovnice, můžeme mezi bity a poli šachovnice závést bijekci. V Sherlock je tato bijekce definovaná následovně
\begin{align*}
\text{pole A1} &= \text{bit číslo 1 (nejméně významný bit)} \\
\text{pole B1} &= \text{bit číslo 2} \\ 
&\;\;\vdots \notag \\
\text{pole H1} &= \text{bit číslo 8} \\
\text{pole A2} &= \text{bit číslo 9} \\
&\;\;\vdots \notag \\
\text{pole A8} &= \text{bit číslo 57} \\
&\;\;\vdots \notag \\
\text{pole H8} &= \text{bit číslo 64 (nejvýznamnější bit)} 
\end{align*}
Pomocí této bijekce a BB se dají zakódovat různé vlastnosti pozice. Nejjednodušší příklad je kódování prázdných políček jako 0 a neprázdných jako 1. Dalším příkladem může být označení všech políček kam se může pohnout král jako 1 a zbytku šachovnice jako 0.

Stejná bijekce mezi označením pole na šachovnici a číslem od 1 do 64 (reps. od 0 do 63) je použita ve všech odpovídajících místech programu.

Velkou předností BB je možnost využít bitové operace, které jsou extrémně rychlé. Např. pokud mám jeden BB reprezentující všechny bílé figury a druhý BB reprezentující všechny černé, můžu bitovým OR získat nový BB obsahující pozice všech figur na šachovnici. Bitové operace jsou použity jak pro generaci tahů, tak pro evaluaci pozice.

Všechny funkce potřebné pro používání BB jsou implementovány ve třídě \textit{Bitboard}. 

Pozice reprezentovaná pomocí BB je implementována v třídě \textit{PositionBB}. Kernel využívá tuto třídu pro všechny interní procedury. Nad PositionBB pracují třídy \textit{PositionCreator}, \textit{PositionEvaluator} i \textit{MoveGenerator}.

\subsubsection{Generace tahů}

Generace tahů je nejkomplikovanější součástí programu Sherlock, s největšími nároky na rychlost. Sherlock je schopný vytvořit desítky milionů uzlů (pozic) v herním stromu za sekundu, což s sebou nese i nutnost generovat podobný počet tahů. O celý proces se stará třída \textit{MoveGenerator}, která je vytvořená během běhu programu pouze jednou a zpracovává jednotlivé pozice. Tato třída také aktualizuje pozici poté, co je určitý tah zahrán.

Nejobvyklejší postup při generaci tahů je následující. \textit{PositionBB} obsahuje pro každý typ figury a barvu bitboard (BB), který kóduje rozmístění daných figur dané barvy. Z tohoto BB vyjmeme nejméně významný bit a zjistíme jeho pozici v BB. Pozice tohoto bitu indexuje pole (např. E3), na kterém figura stojí. Zaroveň toto číslo indexuje \textit{masku}. Maska je BB, znázorňující pro daný typ figury a dané pole (index) všechny možné tahy této figury. Masky pro všechny figury a pole jsou předpřipravené, vytvářejí se pouze jednou, při inicializaci objektu třídy \textit{MoveGenerator}. Danou masku potom bitovým AND zkombinujeme s jiným BB reprezentující např. volné pole nebo nepřátelské figury. Tím získáme cílová pole pro danou figuru. Z nich opět vyjmeme nejméně významný bit. Pozice tohoto bitu pak indexuje pole, kam figura může táhnout.

Pohyb (v programu jde o typ \textit{MV}) je kódovaný 32 bitovým číslem následujícím způsobem:
\begin{align*}
\text{1. až 8. bit} &= \text{číslo od 0 do 63, kódující pole, ZE kterého figura táhla} \\
\text{9. až 16. bit} &= \text{číslo od 0 do 63, kódující pole, NA které figura táhne} \\
\text{17. až 24. bit} &= \text{číslo od 0 do 5 indikující druh figury + 100 pokud daný tah bral figuru} \\
\text{25. až 32. bit} &= \text{číslo indikující speciální tahy (rošáda, en passant, proměna pěšce} 
\end{align*}

Problém s předchozím postupem nastává pro dalekonosné figury (střelec, věž, dáma), jejichž pohyb lze blokovat. Tyto figury nemohou mít pouze jednu masku potenciálních pohybů pro dané pole na šachovnici. Tato maska totiž není konstantní, ale mění se podle rozmístění ostatních figur, které pohyb blokují. Tento problém vyžaduje sofistikovanější řešení pomocí hashe, které popisuje kapitola \textit{Magic Bitboards}.

Při generování tahů si musíme dát pozor, aby se nedostal král strany na tahu do šachu. Proto je nutné před generací najít figury, které jsou ve vazbě. Jejich pohyb by totiž mohl způsobit šach vlastního krále. Pohyby takových figur se řeší zvlášť.

Král nesmí vstoupit na pole ohrožené jinou nepřátelskou figurou. Proto se v PositionBB udržují 2 bitboardy kódující ohrožené pole ze strany bílého i černého, nazvané \textit{sqAttackedByWhite} a \textit{sqAttackedByBlack}

S BB kódující ohrožená pole se pojí i trik pro urychlení generace herního stromu. Pro správnou generaci pohybů dané strany totiž stačí mít aktuální ohrožená pole pouze ze strany protihráče. Vlastními figurami ohrožená pole nemají na generaci vlastních tahů vliv. 

Při aktualizaci pozice proto aktualizujeme pouze ohrožená pole ze strany "nového" protihráče. Místo dvou BB se tak aktualizuje jedna. Proto je funkce aktualizující pozici obsahuje slovo \textit{partial} a je nazvaná \textit{updatePosPartial}. Aktualizované pozice během generace herního stromu nejsou zcela konzistentní a je třeba to mít na paměti. V případě potřeby pak stačí vygenerovat \textit{sqAttackedBy} pro obě strany a PositionBB je znovu konzistentní (např pro evaluaci).

\subsubsection{Magic Bitboards}

Magic Bitboards je technika pro hashování pohybů dalekonosných figur (střelec, věž, dáma). 

Množina potenciálních pohybů dalekonosnou figuru závisí nejen na poli, kde figura stojí, ale i na ostatních figurách, které mohou pohyb blokovat. 

Konfiguraci "blokařů" můžeme zapsat do BB. Tento BB bychom chtěli využít pro indexování pole s BB kódujícími potenciální pohyby. Díky tomu bychom mohli rychle získat pro danou konfiguraci blokařů potenciální pohyby dané figury na daném poli. 

Využití BB pro indexování není jednoduché. Jde o 64 bitové číslo, které často obrovských hodnot (např. ve chvíli, kdy blokaři okupují poslední řadu šachovnice) a pole indexované přímo BB by bylo nesmyslně velké. Na druhou stranu, počet kofigurací blokařů ovlivňující pohyby pro dané pole tak velký.

Vezměme jako příklad věž stojící v levém dolním rohu šachovnice. Její pohyb může ovlivnit 6 figur ve sloupci nad ní a 6 figur v řadě vpravo. Je jich pouze 6, sedmé figury, stojící v rozích už nemají nic za sebou, co by mohly blokovat.

Na každém poli figura buď je, nebo není. To dává dohromady $ 2^{12} $ možných kombinací blokařů. Podobnou úvahu můžeme provést pro střelce a věž na libovolném z 64 polí šachovnice. Ukáže se, že na žádném poli a pro žádnou figuru není víc než $ 2^{12} $ možných kombinací blokařů. Dáma má blokařů jistě více, ale můžeme ji získat kombinací věže a střelce, proto ji samostatně neuvažujeme.

Zbývá najít způsob, jak převést BB s blokaři (=64 bitové číslo) do čísla mezi 0 a $ 2^{12} $, které už může indexovat rozumně velké pole s BB kódujícími potenciální pohyby.

V Sherlock je využitý následující vzorec
\begin{equation}
ffffffffffffffffffffffffffffffff
\end{equation}


\subsubsection{Perft - nástroj na odhalení chyb při generaci tahů}

Najít chyby v generaci tahů je obtížné, protože se některé z nich mohou vyskytovat jen ve velmi specifických konfiguracích na šachovnici.

Z tohoto důvodu obsahuje Sherlock funkci \textit{perft x}, která vypočítá počet uzlů herního stromu z dané kořenové pozice v hloubce $ x $.

Při zavolání této funkce pomocí standardního vstupu se zobrazí i \textit{perft} $ x - 1 $ všech pozic, které můžou vzniknout prvním tahem z kořenové pozice. Například na vstup:
\begin{verbatim}
position fen 7k/6pp/8/8/8/8/7P/7K w - - 0 1
perft 2
\end{verbatim}
se zobrazí výstup
\begin{verbatim}
Set up position with FEN 7k/6pp/8/8/8/8/7P/7K w - - 0 1
Perft
Position: 7k/6pp/8/8/8/8/7P/7K w - - 0 1
h2h3 5
h2h4 5
h1g1 5
h1g2 5
Total 20
Finished in 0.000039 seconds.
\end{verbatim}
Tento výstup se dá porovnat s výstupem funkce perft jiného enginu a při nesrovnalostech postupně jít po jednotlivých větvích herního stromu a najít chybu.

Funkce je implementována ve třídě \textit{Perft}.

\subsubsection{Evaluace pozice}

Evaluace pozice probíhá ve třídě \textit{PositionEvaluator}. Podle situace na šachovnici používáme tři různé typy - \textit{normální}, \textit{koncovkovou} a \textit{matovou}. 

Normální evaluace vychází především z počtu figur na obou stranách. Pěšec se počítá za 1 bod, kůň a střelec za 3.25 bodů, věž za 5 a dáma za 9 bodů. Počty figur bílého a černého se odečtou a dostáváme primární (materiálovou) evaluaci.

Kromě toho dostávají obě strany bonus za větší počet figur v centru šachovnice nebo za šachování nepřátelského krále. Postih dostávají za koně/střelce na zadní řadě.

Normální evaluace selhává ve chvíli, kdy má jedna ze stran rozhodující výhodu (např. král s věží proti samotnému králi). V takové situaci se může stát, že je mat za horizontem algoritmu prohledávajícího herní strom (např. 12 půltahů daleko). Zároveň se však pozice z materiálového hlediska nemění. Poziční faktory použité během předcházejících fází hry (např. bonus za ovládnutí centra) také nejsou příliš užitečné. Engine proto nemá jak poznat dobrou pozici (pozici vedoucí k matu) od špatné.

Tehdy přichází na řadu koncovková evaluace, která zhodnotí dva nové poziční faktory - vzdálenost krále prohrávající strany od okraje a vzdálenost obou králů od sebe. Vzdálenosti se počítají jako Manhattanské. Evaluace je vytvořená tak, aby se vyhrávající strana snažila tlačit nepřátelského krále k okraji šachovnice a zároveň udržovala co nejmenší vzdálenost mezi oběma králi.

Matová evaluace se používá pouze tehdy, když víme, že je v herním stromu vynucený mat. Tato evaluace materiál nehodnotí a pouze zhodnotí, zda je pozice matová, nebo ne.

\subsubsection{Řešení problému horizontu = SEE (static exchange evaluation)}

Problém všech předchozích evaluací je, že trpí problémem horizontu - nedokáží poznat vynucené tahy v dané pozici. Lze si například představit situaci, kdy bílá dáma vezme černého pěšce, který je chráněný jinou černou figurou. Pokud budeme vyhodnocovat pozici vzniklou ihned po braní pěšce, zdá se, že má bílý o bod navíc. Engine v té chvíli "nevidí za horizont" a neví, že v následujícím tahu bude černý brát dámu.

Možné řešení tohoto problému představuje algoritmus \textit{SEE} \textit{(static exchange evaluation)}. Předpokládejme, že vyhodnocujeme pozici, kdy je černý na tahu. Vybereme pole s bílou figurou, které je ohrožené alespoň jednou černou figurou, toto pole označíme $ P $ a figuru na něm $l_{0}$. Potom tento algoritmus funguje následujícím způsobem:
\begin{enumerate}
\item Najdeme všechny bílé a černé figury, které mohou zaútočit na $ P $. Množina těchto figur je $ B $ (bílé), respektive $ C $ (černé).
\item Najdeme figuru z $ C $, která má nejnižší hodnotu (označíme ji $l_{1}$) a tou vezmeme figuru na poli $ P $
\item Zkontrolujeme, jestli se neobjevila nová bílá figura, která by mohla zaútočit na $ P $. Tato situace může nastat ve chvíli, kdy byla tato nová figura blokovaná figurou $ l_{1} $. Tuto figuru případně přidáme do $ B $.
\item  Najdeme figuru z $ B $, která má nejnižší hodnotu (označíme ji $l_{2}$) a tou vezmeme figuru (nyní $l_{1}$) na poli $ P $.
\item Zkontrolujeme, jestli se neobjevila nová černá figura, která by mohla zaútočit na $ P $. Tato situace může nastat ve chvíli, kdy byla tato nová figura blokovaná figurou $ l_{2} $. Tuto figuru případně přidáme do $ C $.
\item Takto pokračujeme, dokud není $ B $ nebo $ C $ prázdné.
\item Výsledný "herní strom" (vlastně jen sekvenci tahů bez větvení) ohodnotíme minimaxem. 
\item Výsledek je \textit{SEE} pro danou pozici a dané pole.
\end{enumerate}
SEE využíváme v evaluaci tak, že projdeme všechny pole, na které může strana na tahu zaútočit a vypočteme jejich SEE. Pokud je maximum z této množiny kladné (ve smyslu, že si strana na tahu polepší), přičteme toto maximum k evaluaci pozice.

Vrátíme se k našemu příkladu, kdy bílá dáme bere chráněného pěšce. Evalujeme pozici, kdy je černý na tahu. Bez SEE by pro něj materiálně pozice vycházela hůř (chybí mu pěšec). Při použití SEE si může přičíst k evaluaci 9 bodů za dámu, kterou bude moci vzít a pozice je pro něj daleko příznivější.

SEE využíváme jak v normální, tak v koncovkové evaluaci.

\subsubsection{Prohledávání herního stromu}

Herní strom prohledáváme pomocí minimaxu s alfa-beta prořezáváním. Hloubku prohledávání může nastavit uživatel, výchozí hodnota je 6 půltahů (tedy 3 tahy bílého a 3 černého). S touto hodnotou je engine schopný prohledat většinu pozic běhěm několika sekund.

\section{Možné vylepšení do budoucna}

Existuje několik směrů vývoje, které by výrazně zlepšily herní schopnosti tohoto enginu

\begin{itemize}
\item Seřazení tahů při alfa-beta prohledávání
\begin{itemize}
\item Seřazení tahů od nejlepších po nejhorší by zefektivnilo prořezávání herního stromu. Seřazení lze implementovat pomocí iterativního prohledávání s narůstající hloubkou, kdy by se výsledky z předchozích iterací využily při seřazení tahů následující iterace.
\end{itemize} 
\item Implementace \textit{trasposition tables}
\begin{itemize}
\item V současné chvíli engine neukládá prohledané pozice. Pomocí správně zvoleného hashe lze pozice, jejich evaluace a nejlepší tahy ukládat. Tím se velmi zrychlí prohledávání, v herním stromu se totiž mnoho pozic opakuje a často získáme stejnou pozici pouhým přehozením tahů.
\end{itemize}
\item Práce s časem, adaptivní hloubka prohledávání
\begin{itemize}
\item Použitím více vláken by bylo možné Kernel zcela oddělit od Communicatoru. Ten by mohl na základě času, který zbývá obou hráčům, adaptivně měnit hloubku prohledávání.
\end{itemize}
\end{itemize}





\end{document}